\section{Дослідження існуючих підходів}
OMR має багато спільного з OCR. Але є декілька досить важливих відмінностей від класичного розпізнавання символів.

Однією із значущих відмінностей OMR є те, що запис нот відбувається у двовимірному просторі, на відміну від одновимірного запису більшості популярних мов:
\begin{itemize}
	\item в горизонтальному напрямку відбувається запис "у часі", тобто порядок позначок, що означають послідовне виконання у часі.
	\item у вертикальному напрямку відбувається запис висоти ноти. 
\end{itemize}

Іншим ускладненням під час виконання аналізу нотного стану можна вважати те, що запис нот проходить поверх специфічної конструкції нотного стану - зазвичай п'яти горизонтальних ліній. Це ускладнює процес ідентифікації окремих символів. Також, на відміну від звичайного тексту, в нотному записі символи часто бувають комбінованими (\imref{fig:example_int}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{chapter_Theory/img/example_int}
	\caption{нотний запис із комбінованими і складними символами}
	\label{fig:example_int}
\end{figure}

Детальніше, один і той же за значенням символ може бути зображений різними способами~(\imref{fig:example_int2}):
\begin{itemize}
	\item різний розмір штилів, дуг та з'єднань;
	\item віддзеркалення символів;
	\item різноманітна зв'язаність символів (наприклад, два символи нот можуть бути не зв'язані, тобто, з окремими прапорцями, або поєднані спеціальним символом - в'язкою);
	\item тощо.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{chapter_Theory/img/example_int2}
	\caption{Приклад нотного запису із складними ребрами, що зв'язують ноти на двох паралельних станах. }
	\label{fig:example_int2}
\end{figure}

%TODO : додати ще тексту

Більшість OMR додатків виконують розпізнавання нотного запису у чотири етапи:
\begin{enumerate}
	\item знаходження ліній нотного стану
	\item знаходження значущих об'єктів на та біля нотного стану.
	\item Класифікація знайдених символів
	\item Поєднання класифікованих символів потрібним чином та запис отриманого зв'язного та структурованого музичного тексту 
\end{enumerate}

\subsection{Знаходження ліній нотного стану}
Першою частиною аналізу зображення є процес знаходження ліній нотного стану. Цей етап включає в себе пошук та видалення ліній нотного стану. Окрім того, можуть виконуватися додаткові операції, наприклад, видалення текстового шару.

\subsubsection{Пошук ліній}
Часто процес пошуку ліній нотного стану є досить прямим, та просто використовує горизонтальні проекції всього зображення. В такому випадку "піки" проекції будуть відповідати положенню ліній нотного стану. 

За використання такого наївного алгоритму, досить великі горизонтальні об'єкти можуть спричиняти знаходження помилкових "пік" на проекції. Але в більшості випадків такі помилки можна виправити, застосовуючи відсіювання за відомими висотами ліній нотного стану та проміжків між ними.

Однак, точність такого прямого алгоритму є прийнятною лише на зображеннях, де лінії є ідеально горизонтальними. Для досягнення останньої властивості застосовують вирівнювання зображення по горизонталі.

\subsubsection{Використання OCR}
Приблизно на цьому етапі зображення аналізують за допомогою OCR систем для знаходження заголовків, текстів пісень, вказівок стосовно характеру виконання тощо. Важливо те, що OCR аналіз виконується на відносно рівному по горизонталі зображенні, що сильно зменшує час виконання.

Після знаходження тексту, його запам'ятовують, зберігаючи позицію на сторінці (для подальшого опрацювання) та видаляють з зображення. Видалення тексту полегшує подальшу роботу OMR системи, оскільки для аналізу музичних об'єктів не потрібно враховувати специфіку звичайного тексту.

\subsubsection{Видалення знайдених ліній}
Звичайною практикою є видалення знайдених ліній для полегшення наступного пошуку значущих музичних об'єктів. Однак, просте видалення лінії спричиняє розбиття об'єктів, що є накладеними на них. Існують декілька методів для зменшення фрагментації об'єктів під час видалення ліній нотного стану з зображення. 

Один із способів, в залежності від його модифікації, послідовно проходить по лініях~(\imref{fig:wobbling_search}) і видаляє їх в конкретній позиції лише при відсутності об'єктів в деякій області поблизу цієї позиції. Область для перевірки може вибиратися різної форми~(\imref{fig:wobbling_search1}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/wobbling_search}
	\caption{Схематичне зображення ковзного процесу~\cite{Bainbridge1997a}}
	\label{fig:wobbling_search}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.6\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{chapter_Theory/img/wobbling_search1}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.33\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{chapter_Theory/img/wobbling_search2}
		\caption{}
		\label{fig:wobbling_search2}
	\end{subfigure}
	\caption{Ковзний процес з масками різної форми~\cite{Bainbridge1997a}: 
			(а) форма маски проста - один піксель зверху і один знизу
			 (б) маска, за якої лінія витирається, якщо ні один з пікселів $X, Y, Z, B$ не зайнятий}~\label{fig:wobbling_search1}
\end{figure}

Інший спосіб (за Fujinaga) використовує підхід до проблеми видалення ліній з протилежної сторони.

Спочатку з зображення видаляються вертикальні послідовності пікселів (чорних), які є більшими за деяку висоту. Отримане зображення вирівнюється більш точно. В припущенні, що зображення є максимально рівним, видаляються всі об'єкти у проміжках між лініями нотного стану. Останнім кроком алгоритму є виконання операції типу XOR (виключна диз'юнкція) з початковим зображенням, що видаляє з початкового зображення пікселі ліній нотного стану.

Однак, майже всі підходи до видалення знайдених ліній все ж таки мають серйозні недоліки. Для деяких типів об'єктів, видалення лінії нотного стану спричиняє сильне пошкодження об'єкта: видаляє значущі частини, розбиває на кілька об'єктів~(\imref{fig:fragmented_bass_clef}). 
%TODO : приклади (пусті ноти).
    \begin{figure}[ht]
    	\centering
    	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}    
    		\centering
	    	\includegraphics[scale=1.0]{chapter_Theory/img/bcc_bitmap_small}
    		\caption{}
    	\end{subfigure} %    
    	\begin{subfigure}[b]{0.50\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[scale=1.0]{chapter_Theory/img/bcc_frag_small}
    		\caption{}
    	\end{subfigure}
    	
    	\caption{Пошук басового ключа: (a)~оригінальне зображення; 
    		(б)~пошкоджене зображення;~\cite{Bainbridge1997}}
    	\label{fig:fragmented_bass_clef}
    \end{figure}

%TODO : ще декілька недоліків придумати, або замінити фразу.

Інший алгоритм, розроблений P. Martin та С. Bellissant~\cite{P.Martin1991} використовує більш складний і комплексний підхід до видалення ліній нотного стану. Як наслідок, цей алгоритм має більший на порядок час виконання. Алгоритм схожий на~\ref{fig:wobbling_search}, але використовується складніший принцип видалення наступної частини лінії. Замість використання масок в кожній точці лінії створюється множина хорд (тут під хордою розуміється пряма лінія, що поєднує кінці дуг (перетинаючих об'єктів) зверху і знизу лінії нотного стану)~(\imref{fig:wobbling_search_chords})

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{chapter_Theory/img/wobbling_search_chords}
	\caption{Приклад побудови хорд в алгоритмі P. Martin, С. Bellissant~\cite{Bainbridge1997a}}
	\label{fig:wobbling_search_chords}
\end{figure}

В цьому алгоритмі хорди аналізуються в межах $\theta = \left[ -90, 90\right]$ градусів. Результати аналізу зводяться до гістограми. Логічно, що гістограма, що має вигляд піку приблизно всередині створюється об'єктом, що перетинає лінію нотного стану вертикально. Гістограми з двома або більше піками відповідають об'єктам, що перетинають нотний стан під кутом, або проходять поблизу нього в тій точці, де виконується аналіз. Використовуючи ці дані, приймається рішення стосовно видалення пікселів з зображення. 

Martin та Bellissant звітували про зменшення фрагментації об'єктів. Однак, повне позбавлення від фрагментації об'єктів не було досягнуте. Необхідно зазначити, що складність алгоритму може бути суттєво зменшена, якщо виконувати перевірку лише хорд, що перетинають лінії нотного стану. Такий підхід був продемонстрований в~\cite{Bainbridge1997a}.

На даному етапі зображення складається, в основному, зі значущих музичних об'єктів, оскільки лінії нотного стану та шар текстових символів були видалені.

\subsection{Знаходження значущих об'єктів}
Наступним етапом є пошук музичних об'єктів. Для знаходження окремих об'єктів часто користуються алгоритмами пошуку контурів. Максимально простим і ефективним для виділення окремих об'єктів є алгоритм заливки зображення (англ. flood fill або seed fill). Це алгоритм, що визначає область з поєднаних пікселів - маску об'єкта. За маскою об’єкта легко знаходяться його контури.

Для контурів об'єктів що були знайдені часто виділяють мінімальні обмежуючі прямокутники - прямокутники, із паралельними відповідним осям зображення сторонами, та мінімально можливими розмірами за умови повного охоплення контура. %TODO ? навести приклад обмежуючого прямокутника.

Для вирішення проблем з роз'єднаними об'єктами часто використовують евристичний алгоритм, що поєднує обмежуючі прямокутники, аналізуючи їх зміст поблизу ліній нотного стану. Може використовуватися алгоритм поєднання за функцією близькості та графом сумісності між об'єктами~\cite{Droettboom2003}. Іншим способом вирішення цієї проблеми може бути перенесення її на пізніший етап класифікації об'єктів. В такому випадку для таких фігур, що мають тенденцію до розділення, потрібно спеціально оголошувати такі характеристики.

\subsection{Класифікація знайдених символів}
Важливим кроком у будь-якому розпізнаванні символьної інформації є, власне, класифікація знайдених символів. 

Слід зазначити, що більшість методів розпізнавання символів можна розбити на два великих класи~\cite{Lukyanytsa2009}:

\begin{itemize}
	\item порівняння з шаблоном
	\item класифікація на основі виділених характерних ознак
\end{itemize}

Методи першого класу полягають у створенні досить великої бази даних з усіма можливими символами. Більше того, до цієї бази можуть бути включені дані для різних коефіцієнтів масштабу. Для розпізнавання нового поточного символу виконується приведення його до одного з розмірів. Потім приведений символ послідовно порівнюється на схожість з символами у базі даних. Для збільшення точності розпізнавання таким методом може використовуватися популярна міра схожості - відстань Хаусдорфа.

Однак, такий метод класифікації символів погано підходить для задачі розпізнавання нотного запису. Проблему спричиняють, насамперед, велика різноманітність поєднань простих символів, їх різний вигляд в залежності від контексту, різні розміри частин об'єктів.

\subsubsection{Виділення характерних ознак}

Методи другого класу використовують декомпозицію графічного символу у деяку множину характеристик. Такі характеристики можуть бути досить різноманітні за побудовою та використовувати досить складні обчислення. Наведемо деякі з характеристик, шо часто використовуються в класифікації символьної інформації \cite[ст.~387]{Lukyanytsa2009}, \cite[ст.~54]{MohamedCheriet2007}:
\begin{itemize}
	\item площа, периметр, відношення сторін
	\item кількість внутрішніх елементів
	\item компоненти Кірша
	\item проекції
	\item геометричні моменти, моменти та псевдомоменти Церніке, моменти Лежандра, Чебишева
	\item гістограми
	\item еліптичні Фур'є-дескриптори
	\item апроксимації форми
	\item декомпозиція напрямків
\end{itemize}
Наведені методи часто використовуються в OCR системах. Багато з них знайшли застосування і в системах OMR.
%TODO: вибір необхідних характеристик

\subsubsection{Методи класифікації за виділеними характеристиками}
 
Після обчислення вибраних характеристик створюється система для класифікації об’єктів.
Враховуючи те, що на цьому етапі обробка інформації в системах OCR і OMR досить схожі, наведемо деякі з методів вирішення задачі класифікації об'єктів для OCR~\cite[ст.~129]{MohamedCheriet2007}

\paragraph{Статистичні методи}
Статистична класифікація базується на теорії вибору Байеса, що мінімізує втрати класифікації, надає матрицю таких втрат та підраховані ймовірності. Статистичні методи поділяються на параметричні і непараметричні.

Параметричні методи:
\begin{itemize}
	\item класифікатори на основі Гаусіан;
	\item квазіпараметричний класифікатор на основі Гаусіан.
\end{itemize}

Непараметричні методи:
\begin{itemize}
	\item вікно Парзена;
	\item класифікатори типу k-NN (k-Nearest Neighbor).
\end{itemize}

\paragraph{Нейронні мережі}
Цей спосіб класифікації є одним з найбільш поширених в задачах розпізнавання символів. Існує велика різноманітність архітектур нейромереж. Найпопулярнішим можна вважати тришаровий перцептрон, що має вхідний, вихідний та один внутрішній шари. Кількість нейронів виходу співпадає з кількістю класів символів. Чисельність внутрішніх нейронів зазвичай підбирається експериментально. При виборі кількості нейронів внутрішнього шару необхідно враховувати, що при малій їх кількості нейронна мережа буде мати малу точність класифікації. Надвелика кількість нейронів внутрішнього шару призводить до появи неправильних станів, що означає неправильну класифікацію символу.

Робота з нейронними мережами умовно поділяється на два етапи: тренування на навчальній виборці і використання на реальних даних. Умовність даного розділення в тому, що процес тренування може проходити разом з процесом класифікації.

Нейронні мережі належать до класу класифікаторів, що називається "тренування із вчителем". Це означає, що в процесі тренування нейронної мережі на вхід подають набори характерних ознак, співставляючи кожному з них наперед відомі відповіді; при цьому налаштовують ваги зв'язків нейронів таким чином, щоб на вихідному шарі отримувався максимальний сигнал на нейроні, що відповідає класу навчального символу.

Під час використання нейронної мережі достатньо знаходити нейрон вихідного шару, що видає максимальний сигнал. Номер такого нейрону буде відповідати номеру символу, що розпізнається.

\paragraph{Метод опорних векторів}

Метод опорних векторів (англ. SVM - support vector machines) належить до групи граничних методів та визначає класи поданих символів за допомогою меж просторів. Опорними векторами вважаються об'єкти множини, що лежать на цих межах. Класифікація вважається вдалою, якщо простір між межами – пустий.

Метод опорних векторів - це набір схожих алгоритмів виду "навчання із вчителем". Метод належить до розряду лінійних класифікаторів.
Особливою властивістю методу опорних векторів є безперервне зменшення емпіричної помилки класифікації та збільшення проміжку. Тому цей метод також відомий як метод класифікатора з максимальним проміжком. Основна ідея методу опорних векторів – переведення початкових векторів характеристик у простір більш високої розмірності та пошук гіперплощини-розділювача з максимальним проміжком у цьому просторі. Дві паралельні гіперплощини будуються по обидва боки гіперплощини, що розділяє необхідні класи. Роздільною гіперплощиною буде та, що максимізує відстань до двох паралельних гіперплощин~\cite{I.A.Zhukov2009}.

\subsection{Поєднання класифікованих символів}
Після закінчення процесу класифікації примітивів, вони мають бути поєднані у об'єкти, частинами яких вони є. Наприклад, головки нот мають бути поєднані зі штилями, а велика кількість дієзів або бемолей може бути розглянута як означення тональності.
Такі задачі є звичайними і поширеними в структурному аналізі документів. Існують багато технік виконання такого аналізу~\cite{Baird1992}.

Підхід, що базується на використанні граматик має досить великі переваги, оскільки можна узагальнювати розбір зображення з символами, при умові, що будуть задані правила граматик для конкретного типу нотного запису.

Наприклад, OMR система Cantor використовує граматики визначених тверджень (англ. Definite Clause Grammar - DCG). DCG - це спосіб представлення формальних або природних мов у логічних мовах програмування, таких як Prolog. 
В цій мові програмування DC-гра\-матики можуть використовуватися як для побудови речень, так і для перевірки речень на належність граматиці. Ця гнучкість надає методу неабияку перевагу над іншими методами.

Однією з проблем використання DC-гра\-матик є те, що нотний запис є двовимірним. Класичні граматики тверджень оперують з одновимірними реченнями, тому потрібно використовувати їх розширення для оперування двовимірними даними. Введення такого розширення, що також базується на DC-гра\-матиках, демонструється в~\cite{B.Coueasnon1995,Coueasnon1994}. Тут були введені  додаткові оператори для того, щоб оперувати з двовимірним виглядом нотного запису. Однак, підхід до аналізу в цій роботі вибраний дуже складний, бо враховує не тільки "збирання" примітивів до цілісного запису, але й фрагментованість об'єктів тощо.

Принцип іншого підходу до вирішення проблеми двовимірності запису полягає у заміні одновимірного списку об'єктів більш складними структурами даних. Такий підхід використовують деревовидні та графові граматики, які добре показують себе у роботі з аналізом двовимірних зображень. Недоліком такого підходу є те, що збільшення узагальненості методів неабияк підвищує складність синтаксичного аналізу.
